Comment relever le défi de fournir aux futurs enseignants les ressources pour se former au niveau ``NSI´´ ?
 
Le défi était immense, bien au-delà de ce que l’on peut atteindre avec seulement un ou deux MOOCs usuels. Plus qu’un simple``MOOC´´, ce sont les ressources d’une formation complète, et un accompagnement prévu pour permettre de bien les utiliser qui a du être finalisé. Alors nous l’avons relevé en faisant un parcours de formation inédit, qui sera adapté cette première année, grâce à _votre_ participation, pour vos besoins de formation. Vous devenez donc co-actrice ou acteur avec nous dans la réalisation de cette formation … inhabituelle.

_Un volume inhabituel._ Pour couvrir tout le programme, c'est 200 heures de travail qu'il faut prévoir. Chaque bloc réclame un ivestissement au delà de ce qui est demandé pour un MOOC usuel. Comment y survrivre ? 

- en prenant le temps qu'il faut : ouvert sans aucun déloi on vient selon ses disponibilités et y revient selon ses possibilités;
- en faisant un planning sur plusieurs semaines : selon les délais dont vous disposez faire un calendrier de travail et regarder dans quelle mesure il s'écoule comme prévu au départ est le meilleur levier, de notre côté nous avons tenté de quantifier (évidemment approximativement car cela dépend des pré-acquis etc...) le temps à y consacrer
- en privilégiant une stratégie de progression plutôt que de survol : il est judicieux de parcourir rapidement une formation pour "voir où on va" avant de l'attaquer en profondeur, ici l'ampleur est telle que cette démarche est probablement moins fructueuse que de solder les sections de chaque bloc un à un.

_Une grande diversité d'approche._ Chaque bloc correspond a un des quatre pilier de l'information et a été confié à une équipe dédiée. Il ne faut pas être surpris de l'hétérogénéité, y compris au niveau de l'évaluation. Cela est du aux sujets bien entendu (on ne traite pas de la même manière l'algorithmique qui nécessite beaucoup de contenus théoriques de la programmation qui requiert plus de savoir-faire, ou de quatrième bloc qui de fait traite de sujets très différents). Cela est aussi du aux sensibilités des sous-équipes qui s'y sont consacrées, enseigner -même de manière asynchrone- est une relation personifiée. Cette hétérogénéité se retrouvera aussi au niveau des auto-évaluations, donc la forme et les volumes diffèrent parfois grandement. Elle sera un peu déstabilisante, mais elle sera aussi une source de richesse : apprendre avec des approches différentes, pour vous qui aurez à ré-enseigner cela, permettra aussi de voir quelle pourra être -pour vous- la meilleur manière d'enseigner selon les sujets.

_Un travail presque ``héroïque´´._ Pour offrir ces 200 heures ce sont des milliers d'heures cumulées que les équipes ont investies en pleine pandémie. Collègues de l'enseignement supérieur et la recherche, en plus de leur travaul usuel, c'est à dire quasi-bénévolement (les personnes reçoivent une gratification symbolique par rapport au travail fourni), elles et ils ont réussi à aller jusqu'au bout en plein crise pandémique, c'est à dire en devant tout faire à distance, avec un support logistique réduit, de manière autonome. La forme s'en ressent, nous l'assumons. Le fond en revanche n'a _jamais_ été sacrifié. Le budget qui a permis cette production était bien dimensionné pour … une formation cinq fois moindre ! Mais le besoin était là, alors ce sera aussi grâce à votre indulgence que nous pourrons partager ces trésors de contenus qui couvrent presque toute l'informatique.

_Un bien commun qui va vivre au fil du temps._ En version 1, il y a toute la matière pour ce former. Avec vos retours et avec la présence sur le forum de plusieurs équipes (enseignants-chercheurs universitaires, professeurs d'informatique en lycée, ingénieurs pédagogiques), vous allez bénéficiez de mieux qu'une formation ``parfaite´´ : une formation imparfaite que nous allons adapater à vos retours et à vos besoins.

